
_5\. 1500 年前后罗马城各地区的面貌。

在结束对罗马文艺复兴的研究之前，我们先来描绘一下 1500 年前后罗马城的整体面貌。

当时，罗马的整体风貌不如今天这般壮丽，众多教堂的穹顶赋予了这座城市无与伦比的完美和庄严。当 1500 千禧年的朝圣者登上元老宫的侧面塔楼俯瞰罗马时，他几乎没有发现一些西斯廷教堂的低矮穹顶是奇怪的幻影。他只看到古老的钟楼或贵族城堡的塔楼耸入蓝天。他的目光首先落在脚下的荒原上，那里曾经是罗马所有伟大的中心；他看到了元老宫，它有黑色的土墙、花园和凄惨的房屋群、废墟和神庙遗迹，周围都是山羊。他看着广场上的牛群，那里有古老的教堂、残破的凯旋门、神庙废墟和半埋在地下的柱子。他看到了荒芜的帕拉丁宫，还有巨大的长满常春藤的凯撒宫墙，以及更低处斗兽场的残垣断壁。当他的目光扫过整个罗马周边时，他惊叹于这片广袤的土地就像一片废墟下散落的村庄。在这幅迷人的罗马画卷中，过去和现在的对比更加明显，尽管即使在今天，这座城市也被分成了两半。

当朝圣者俯瞰罗马的居民区时，他看到的是马尔斯广场上密集的居民区、黑压压的房屋和迷宫般的小巷，越往下的拉塔大街越松散。特拉斯提韦尔（Trastevere）的许多塔楼，以及高处的雅尼库鲁斯（Janiculus）花园和圣奥诺弗里奥（S. Onofrio），博尔戈（Borgo）古老的圣彼得大教堂和一侧的方尖碑，梵蒂冈已经非常宏伟的建筑群，美景宫（Belvedere），莱昂墙（Leonese Wall）的圆塔，深处的圣灵医院（Hospital Santo Spirito）和黑暗的圣天使城堡（Castel Sant'Angelo）。在罗马市区，乔尔达诺山上的奥西尼亚宫殿、带平顶的万神殿、密涅瓦宫、纳沃纳广场、马库斯-奥勒留顶端没有雕像的圆柱，以及多为塔楼式的个别宫殿、坎塞拉利亚宫、大学、博尔哈宫、马西米宫、纳尔迪尼宫、瓦莱宫、阿德奥达托二世宫、凯撒里尼宫和罗马最大的圣马可宫，都是他眼中的重要景观。在他眼中，科尔索是一条长长的、错落有致的街道，有一些教堂、建筑和残破的凯旋门，还有许多花园，一直延伸到人民广场，并划定了罗马人居住的范围。除此之外，他只看到了远至平西奥和奎里纳纳的花园，以及寥寥无几的小教堂，比如平西奥广场上正在修建的圣特里尼塔教堂，还有稀稀落落的房屋。

当他的目光顺着台伯河向下游移时，他看到了阿汶丁山的灰色教堂，在一幅令人陶醉的美丽画卷中，在特斯塔乔山下面，有圣保罗的黑色大门和塞斯提乌斯的金字塔。越过古福尔阿，他看到了一片奇妙的丘陵景观，红色的温泉废墟、水管和古老的教堂形态各异。在那里，伟大的民兵塔、孔蒂塔、戴克里先浴场的主体、提图斯浴场的高大遗迹、圣彼得罗-罗马诺堡、圣玛丽亚-马焦雷、拉特兰和圣玛丽亚-马焦雷的塔楼、科利乌斯河上的教堂、卡拉卡拉浴场残缺不全的巨像都是他目光的停靠点，而在高地上，宫殿式的别墅却不见了踪影，如今在松树的掩映下显得如此迷人。

朝圣者见过更美丽的城市，尤其是威尼斯，它是那个时代的奇迹，但他不得不对自己说，这座黑色的、无序的、半沉在水底的罗马，在它头顶的蓝天白云下，其设计的宏伟、生命与荒野的结合、废墟世界与优美崇高的大自然的结合，作为一幅完整的图画，远远超过了其他所有城市。罗马城并没有因为无穷无尽的房屋拥挤而使人感到单调乏味；坎帕尼亚（Campagna）本身就穿透了奥勒良的城墙。它过去是，现在仍然是世界历史的建筑剧场。在巴黎和伦敦发展起来之前，罗马是唯一的国际大都市，但在 15 世纪末，罗马的居民还不到 7 万人。

这座城市的特点是缺乏一个生活中心。在其他城市，这是有教区会堂、大教堂或君主城堡的主广场，但罗马这座国际大都市的规模似乎容不下这样的中心。在这里，人们不知道该以哪种建筑形式开始或结束。当然，元老宫是中世纪罗马的中心，但却没有对城市产生雕塑效果，因为这座朴实无华的市政建筑前面是残破的广场，后面是迷宫般的窄巷。然而，教皇们的居所一直都在罗马的边界上，先是在拉特兰，然后是在破败的梵蒂冈博尔戈。

博尔戈 从圣天使城堡一直到圣斯皮里托，利奥尼墙（Leonine Wall）环绕着这个街区。除了这个名字的城门外，还有其他城门： Torrione 或 Cavalleggieri、Pertusa、Belvedere（原名 Viridaria 或 S.Pellegrino）、Porta Castelli 和 Aënea。使徒彼得大教堂、教皇宫殿和城堡是这座梵蒂冈城相互联系的主要特征。大教堂仍保留着大部分旧貌：带有亚历山大六世盒子的大理石楼梯、半残的前院、钟楼和马赛克外墙。卡利克斯特三世时期的红衣主教奥利维耶-朗吉尔（Olivier Longueil）在楼梯旁重建了圣彼得大教堂的大主教宫殿，风格焕然一新，富丽堂皇。一旁是两座圆形建筑，即霍诺留陵墓（S. Petronilla）和圣安德鲁陵墓（Maria della Febbre），旁边矗立着方尖碑；附近是古老的修道院教堂；广场面积只有现在的一半，广场上矗立着圣格雷戈里奥（S. Gregorio）和圣玛丽亚-戴维尔加里（S. Maria dei Vergari）。教皇宫殿是一座由部分未完工建筑组成的随意建筑群；塔楼矗立其间；一道围墙将其与美景宫和圣天使城堡的有顶人行道连接起来。在它后面的梵蒂冈山上，是欧仁四世的造币厂。花园占满了博尔戈的右侧，一直延伸到卡斯泰利门（Porta Castelli）。左侧是波尔蒂库的圣玛丽亚红衣主教的宫殿，博尔吉亚家族就居住在这里。那里还有日耳曼教会的教堂，这些教堂本身已经消亡了，有圣贾斯蒂娜教堂、帕拉蒂奥洛的圣玛丽亚教堂和萨西亚的米歇尔教堂。在最后一座教堂的对面，至今仍矗立着皮西布斯的洛伦佐教堂。

有人居住的博尔戈由几条街道交汇而成：所谓的圣灵博尔戈（Borgo of Santo Spirito）、西斯蒂纳（Sixtina）、亚历山大里纳（Alexandrina）和现在的新博尔戈（Borgo nuovo）。小街通向这些街道。虽然整个街区最初只是一个零星的郊区，但已经有了令人印象深刻的宫殿。侄子、廷臣和红衣主教们开始在这里居住，从而实现了尼古拉五世的计划。红衣主教哈德良美丽的宫殿正在修建中；宫殿对面是多梅尼科-罗韦雷（Domenico Rovere）修建的宫殿，在韦基奥（Borgo Vecchio）则是红衣主教阿迪西诺（Ardicino）的宫殿。据说切萨雷-博尔哈曾居住在现在名为塞里斯托里的宫殿中。Franceschetto Cibò 也住在博尔戈。古老的教堂有 S. Giacomo di Scossacavalli 教堂和 S. Maria Traspontina 教堂。最大的建筑是西斯廷医院，从那里可以前往圣灵教堂。由于每年都有许多朝圣者涌向圣彼得大教堂，许多旅馆老板都在博尔戈定居下来，其中大多数是十五世纪的瑞士人和德国人。他们的旅店招牌五颜六色：有酒馆 zum Engel、zum Sonne、zum Spiegel、zum Mädchen、zum Pilgerstab、zum Helm 等等。早在欧仁四世时期，旧登记簿上就记载了博尔戈有 60 多家这样的德国酒馆和客栈。尽管自西斯笃四世以来，圣彼得大教堂的发展更为活跃，但令人惊讶的是，作为如此盛大的宗教庆典活动场所，圣彼得大教堂周边地区却从未崛起。直到两个世纪后，尼古拉五世的宏伟计划才得以实现，至少在圣彼得广场上有了柱廊，但即使在今天，博尔戈本身的衰败和贫穷也与这个世界上最宏伟的广场形成了最鲜明的对比。这可以从教皇的性质得到解释，因为教皇是不建立王朝的。因此，这个贫瘠的街区除了那些主要的特征：使徒墓上的大教堂、旁边的教皇宫殿和修道院，以及保护这两处的圣天使城堡之外，就没有什么重要的东西了。

特拉斯提维里地区 圣灵门（Porta S. Spirito）从博尔戈（Borgo）通往雅尼库尔尼斯路（Via Janiculensis），即今天的隆加拉（Lungara）。1500 年，这只是一条乡间小路，圣奥诺弗里奥高耸在葡萄园之上。这里和那里几乎没有房屋。塞蒂米亚纳门附近有一座古老的圣吉亚科莫教堂，教堂里有特拉斯特维里纳-帕帕雷斯基家族的墓碑，还有吉罗拉莫-瑞阿里奥的乡间别墅，后来成为了科西尼宫殿。那里的一条小巷如今仍被称为 dei Riarii。亚历山大六世重建了塞普蒂米亚门，在重建过程中破坏了塞普蒂米乌斯-塞维鲁的碑文。特拉斯提韦尔就是从这个门进入的。

自古以来，特拉斯提维尔本身就是一座人口稠密的城市。然而，罗马人在任何时候都漠视他们的人民，因为他们从事的是低贱的生意；在中世纪，没有一个特拉斯提维里元老可以成为元老。那里的古迹已不复存在，只有城门的位置和形状还保持着原样：波图斯（Portus）城门和里帕（Di Ripa）城门上还刻有阿卡迪乌斯（Arcadius）和霍诺里乌斯（Honorius）皇帝的碑文，奥里利亚（Aurelia）城门也保持着古老的面貌。古老的教堂装饰着特拉斯提维尔：圣玛丽亚教堂、克里索戈诺教堂、塞西莉亚教堂、阿加塔教堂、圣鲁菲娜教堂和塞孔达教堂、弗朗切斯科里帕教堂、圣科西玛托教堂。在 Goldberg，即 1500 年前，S. 圣潘克拉修斯（St Pancratius）教堂建于 1500 年前，因年代久远而变得灰暗，地下埋有墓穴。其中一些教堂在十四世纪，也就是特拉斯提维雷的鼎盛时期，装饰着卡瓦里尼的画作。

由于地处偏僻，这里比罗马其他地方更长久地保留了中世纪的特征。这里的小巷迷宫般奇特，有古老的大教堂，有带有前哥特式门廊或哥特式罗马式门窗的砖砌宫殿，还有带有门廊和石梯的小房子。中世纪的塔楼仍是特拉斯提韦尔的主要建筑，现在仍能在这里或那里看到塔楼的遗迹。但是，蒂巴尔代斯基（Tibaldeschi）和蒂尼奥斯（Tiniosi）、罗曼尼（Romani）、帕帕雷斯基（Papareschi）、布拉祖蒂（Braczuti）和阿尔贝特斯基-诺曼尼（Alberteschi-Normanni）等古老家族的名字却鲜为人知。斯特凡内斯基家族在十四世纪时就很强大，现在依然健在；马泰家族最古老的分支依然居住在特拉斯提维里；安尼巴尔迪家族可能依然拥有莫拉拉广场上的半哥特式宫殿，就像安圭拉家族的埃韦尔苏斯的继承人拥有他们的宫殿和塔楼一样。据说弗兰吉帕尼家族的一个分支将这个名字赋予了今天的阿尼西亚路。更年轻的家族是马卡拉尼家族和卡斯特拉尼家族，他们位于隆加雷塔尽头的房子的大理石门柱上至今还保留着 1495 年的铭文。

朱利叶斯二世修建的 Lungaretta 路在元老桥之后一直延伸为 Trastiberina 路，但不是一条直线。从西克斯图斯四世修缮过的圣玛丽教堂所在的桥上，陶工街已经通往圣塞西莉亚。旁边住着河上的船夫，他们拥有圣玛丽亚-德拉-托雷家族（S. Maria della Torre），因利奥四世的塔楼而得名，塔楼仍矗立在河岸上。台伯河的整个河岸，也就是今天的 S. Michele 所在的地方，被称为 Ripa Grande，但在中世纪早期也被称为 Ripa Romea；这里有海关，特别是进口葡萄酒的海关，园地一直延伸到 Porta Portese。贸易可能也促成了热那亚人的定居。1481 年，西克斯图斯四世的财务主管梅利亚杜斯-西卡拉（Meliaduce Cicala）为热那亚人修建了圣乔瓦尼医院教堂。在维多利亚州的科斯马和达米亚诺修道院（SS. 这座教堂在七世纪时已经属于本笃会。西斯笃四世（Sixtus IV）将其与修女院一起进行了重建，当时许多罗马贵族妇女都居住在这里。1231 年，安圭拉家族的鲁道夫在方济会教堂周围修建了花园。

特拉斯提维里享有萨巴丁水渠的优势，该水渠为 Janiculus 河上的磨坊提供动力。磨坊主、陶工、制革匠、毛纺制造商、河上的渔夫和船夫、葡萄种植者和园艺家构成了这个罗马最繁华街区的生力军。自庞培时代起，许多犹太人也居住在这里。1520 年左右，S. Francesco a Ripa 附近的一个田野广场仍被称作吉迪欧坎波（Campo Guideo）。

台伯河上的这个小岛通过古老的桥梁与特拉斯提维尔和罗马相连。岛上矗立着 S. Bartolomeo 教堂、S. Giovanni 教堂（Colabita）和 S. Maria 教堂以及本笃会修女修道院，十六世纪时成为今天的医院。在四角桥（Quattro Capi）附近有一座盖塔尼（Gaëtani）宫殿，塔楼至今犹存。

1500 年前后，特拉斯提维尔最有名望的家族如下：阿尔贝特斯基。安尼巴尔迪家族（Annibaldi di Molara）。贝内代蒂 贝拉尔迪 博纳文图拉 邦迪 Bonjanni. Bonosi. Buzii. Caranzoni. Castellani. 切罗奇 德洛乔托 Cialdera. 辛西 De Cinque. 克洛迪 Dannosi. 达蒂 法里诺西 Franchi. 弗兰吉帕尼。加利 Guidoleni. 圭多尼 雅各比 朱迪亚尼 朱利安尼 Justi. Librandi. Luzi. Macarani. 马格里奥尼 马泰 Nisci. 奥比西奥尼 帕拉迪尼 潘塔莱尼 佩雷格里尼 皮耶罗尼家族。Ponziani. Rainerii. Romani or de Roma. De Romaulis. Rugieri. Spotorni. Stefaneschi. 特奥利 托尔蒂 托尔夸蒂 托兹 维洛尼 文图里尼

庞特街区 我们回到天使之桥，从那里前往庞特街区。由于它通往使徒彼得教堂，所以刚过了它，就有了许多生活气息。至于 Ponte Sisto、鲜花广场和纳沃纳，这一地区是罗马最热闹的地方，是银行家、廷臣、贵族求婚者和繁华商业的街区。沿河的城墙大多已被夷为平地；奥里利亚门（Porta Aurelia）、瓦伦提尼安（Valentinian）和格拉蒂安（Gratian）的凯旋门早已被拆除。只有圣塞尔索教堂还矗立在旧址上，因为是朱利叶斯二世下令重建的。尼古拉五世对教堂前的广场进行了扩建，但广场仍然被许多摊位占据，只有桥上的摊位被清理干净。通往广场的街道已经存在：右边是波斯特鲁拉（Posterula），左边是庞特运河（Canal del Ponte），中间是帕尼科大街（Via di Paníco）。

Posterula 之所以叫这个名字，是因为古河道城墙上有一个门，如今在 Posterula 的 Orso S. Maria 仍保留着这个名字。托雷斯公国（Torre di Nona）也因城墙上的一座塔而得名，这座塔最初为奥尔西尼家族所有，后被教皇用作监狱。波斯特鲁拉大道沿着台伯河一直延伸；西克斯图斯四世（Sixtus IV）曾将其下段铺设成道路，并将其命名为西斯蒂纳（Sixtina）。和今天一样，当时这里也是车水马龙，当然，在十五世纪，这里已经有了非常受欢迎的奥尔索客栈（all' Orso）。

运河街（Canal del Ponte），因其在洪水时像一条运河而得名，即今天的圣灵银行街（Via del Banco di S. Spirito），是佛罗伦萨、锡耶纳和热那亚银行家的聚集地，他们与当时世界上最大的金融机构阿波斯托利卡银行（Camera Apostolica）进行交易。Spanocchi、Calvi、Spinelli 和 Cigala、Vivaldi、Ricasoli、Tornabuoni 和 Medici 在该地区设有分行，Pazzi 和 Altoviti 也住在天使之桥附近。此外，博尔哈宫也拔地而起，后面是 Pizzo Merlo 广场。整个街区很快成为佛罗伦萨人的魅力之区，佛罗伦萨人在这里修建了圣乔瓦尼教堂。1500 年，尽管后来由朱利叶斯二世修建的朱丽亚大道（Via Julia）作为一条不规则的道路已经存在，但这里仍有花园和几座小教堂。S. Biagio de Cantu Secutu 教堂（今天的 Della Pagnotta）位于花园之间。在西克斯图斯四世时期，通往大桥的伦巴第路、佛罗里达路和墨卡托路都在这一地区。

第三条主干道的名称 Via di Paníco 至今犹存。它通往乔尔达诺山。1500 年左右，这个古老的奥西尼亚社区仍然被城墙所包围。从这里开始，人们就迷失在迷宫般的未铺设路面的小巷中；只有科罗纳里大街（Via dei Coronari），当时是通往 S. Agostino 的通路，住着很多商人，而从老银行的街道上，一条弯曲的小路通向纳沃纳，那里的小巷通向鲜花广场。Via Recta 通向托雷斯公国（Torre Sanguigni）前面的广场，这里是这个家族的住宅所在地，其中的塔楼至今仍在。该地区围绕纳沃纳呈半圆形，人口众多，自西斯笃四世以来就一直是令人印象深刻的建筑的所在地。附近还有菲亚梅塔广场，据说是以切萨雷-博尔哈的情人的名字命名的。Primicerio 的圣萨尔瓦托雷泰莱西诺教堂是教皇时代最古老的纪念碑。从瑞阿里奥宫殿出来，小路通向圣阿波利纳雷教堂广场。与之相连的宫殿是埃斯托特维尔新建的。红衣主教吉罗拉莫-巴索（Girolamo Basso）和莱昂纳多-格罗索（Leonardo Grosso）曾装饰过这座宫殿，因此它被认为特别华丽。当时，房屋和田地仍在附近交替出现，一切都显得零乱而不规则。新的圣玛丽亚德拉佩斯教堂所在的地方还有菜园，德国人的医院教堂正在建设中。

庞特家族：阿克佐蒂。阿列克谢 安德烈奥齐 巴托洛梅 贝尔纳贝 博纳迪 博纳文图拉 坎比 卡斯特里 卡波-德-亚尼 塞萨里尼 克洛迪 兰切洛蒂 劳伦蒂-斯塔蒂 莱利 马菲 马尔格罗蒂 马尔泰利。Dello Mastro or de Magistris. Mercante。莫斯卡 纳尔迪 奥尔西尼家族。巴黎 佩特罗尼 庞塔尼 夸特罗基 桑吉尼 萨西 洛夏沃 塞鲁贝蒂 Simeoni. Stecchati. 苏尔迪 特巴尔德斯基 托奇 托洛梅 瓦加尼。

帕里奥内地区。罗马城的这一地区建筑密集，历史悠久，建筑物众多，以庞培剧场和多米蒂安体育场这两个古迹为中心。它们曾经占据的空间成为了罗马的主要广场，即鲜花广场和纳沃纳广场。

从西斯笃四世开始，前者成为城市生活的中心。宫殿在广场周围拔地而起。一边是达马索的圣洛伦佐，以及今天的坎塞拉里亚（Cancellaria），这座宏伟的宫殿仍未完工。另一边，奥尔西尼家族和弗朗切斯科-孔杜马洛的宫殿早已矗立在庞贝剧院的废墟之上。剧院的遗迹已不复存在；在其废墟下仍有美景宫的躯干和青铜海格力斯，直到 1864 年才重新崛起。一排排房屋矗立在剧院的遗址上；在孔杜马洛斯宫殿后面，"Satrium "取代了旧管弦乐队的位置，成为剧院的遗迹。奥尔西尼家族的圣玛丽亚教堂（S. Maria in Grotta pinta）就坐落在宫殿后面，现在仍屹立不倒。
鲜花广场上热闹的交通催生了罗马最早的大型旅馆，即 "牛"、"天使"、"钟"、"皇冠 "和 "太阳 "酒馆。现在，Albergo del Sole 依然存在。这家旅馆是罗马最古老的旅馆，四个世纪甚至更长的时间里一直接待着来自各国的旅客，它是用庞贝剧院的材料建造的：这是一座又大又黑的建筑，入口处有拱顶，很深，可以像城堡一样筑起路障。内院的一口古老石棺仍然用作水井。这家客栈与坎帕纳客栈在 1489 年首次被提及只是一个偶然；因为同年 5 月 6 日，阿尔布雷希特的奥托公爵和 29 匹马在坎帕纳客栈停留，9 月 13 日，法国大使吉耶尔穆斯-德-皮萨尼亚在松恩客栈停留。这两家旅店都是当时罗马最高贵的旅店，但性质肯定非常原始。住在那里的绅士们每天都能从窗户看到一场行刑，或者看到被绞死的人被吊在附近的绞刑架上，因为 "鲜花广场 "是罗马的行刑地。神奇的是，广场附近的药房所在地_Berlina vecchia_也被改造成了天堂之路。

许多商人和手工业者居住在鲜花广场地区，直到今天仍是如此；早在十五世纪，这里就有了波勒里亚（Pollería），即位于包拉里（Baullari）或手提箱制造商街道上的鸡肉市场。即使在当时，那里也建有令人印象深刻的房屋，如热罗尼莫-皮奇（Geronimo Picchi）的宫殿。包拉里街当时是教皇大道的一部分，现在仍然通向马西米宫殿。自古以来，马西米家族一直居住在帕帕莱街（Via Papale）或马克西米街（Via de Maximis）的同一个地方。1500 年左右，那里的宫殿还没有现在的样子，但已经有了一个花岗岩柱子的门廊，因此那里的居民自称为 del Portico，也就是今天的 "alle Colonne"。马西米家族居住在宫殿周围的几座房子里，其中包括位于天堂路上的一座，在那里还能看到热罗尼莫-佐尔齐（Geronimo Zorzi）关于 1495 年台伯河洪水的题词。

穿过马西米家，道路通向锡耶纳广场，锡耶纳广场因红衣主教皮科洛米尼的宫殿而得名。后来，圣安德烈亚-德拉瓦莱（St Andrea della Valle）在这里修建了圣塞巴斯蒂安教堂，这座富丽堂皇的宫殿和圣塞巴斯蒂安教堂一起被拆除。在另一侧，您向纳沃纳走去，遇到了圣潘塔莱奥教堂、穆蒂和马扎托斯蒂的房子，最后是弗朗切斯科-奥尔西尼伯爵的大宫殿，也就是现在的布拉希宫殿。正是在这里，人们发现了被称为 "帕斯基诺 "的躯干群。这个举世闻名的躯干可能是希腊最完美的杰作，可能曾经是多米蒂安体育场的装饰品。它一直被半埋在地下，因此在下雨的天气里，人们经常会从主像的大理石背上走过，直到 1501 年，住在这座宫殿里的对缪斯女神友好的红衣主教奥利维耶罗-卡拉法（Oliviero Caraffa）将它安放在一个基座上。人们认为这尊雕像是赫拉克勒斯勒死了盖里翁，而只有维斯康蒂，无论是否有理由，都宣称这尊雕像是墨奈劳斯背着死去的帕特洛克罗斯。这座石像作为一件艺术品因野蛮行为而消亡，但奇怪的是，它又以帕斯基诺的名字复活了，成为罗马的大笑德谟克利特，一位反对一切公共和私人野蛮行为的嘲讽斗士。帕斯基诺这个通俗的名字早在十五世纪末就被用于躯干，据说是一位在附近开作坊的诙谐裁缝或一位校长所起。随后，他的名字被转用于附在雕像上的寓言。尤其是在 4 月 25 日的圣马尔科节上。在这一天，达马索的圣洛伦佐的司铎们会在雕像附近的石座上休息一会儿，因为这个石座上铺着地毯，所以就有了装饰残缺雕像的习俗。画家们在雕像的脸上涂上颜色，给它穿上长袍，自娱自乐；作家们则在雕像的底座上钉上诗句。根据当时的情况，雕像的躯干呈现出各种奇异的形态：密涅瓦、朱庇特、阿波罗、普罗泰斯、弗洛拉女神、哈波克拉底、沉默之神。1509 年，他化身为雅努斯，创作了不下三千首诗歌；次年，他描绘了海格力斯勒死九头蛇的场景，还有无数诗句歌颂教皇尤利乌斯二世是圣马可节上威尼斯狮子的征服者。因此，拉丁语表意诗文学在罗马得到了发展，有时，尤其是在后期，这种诗歌是如此尖刻幽默，甚至会引起古代讽刺作家的笑声；作为罗马诗歌的一个分支，这种诗歌在其他国家也得到了蓬勃发展，尤其是在胡滕时代宗教改革时期的德国。即使到了近代，当人民的声音不敢公开发表时，这位帕斯基诺人的诙谐言辞也没有沉寂。他的嘲讽伴随着教皇和世界历史的发展。即使在今天，它也没有完全沉寂，而且只要这个奇怪的大理石雕像存在一天，它就永远不会沉寂。

1500 年，纳沃纳广场可能还没有完全被房屋包围，因为周围还有一些花园，所以才有了现在的规模。安德烈亚斯-富尔维乌斯（Andreas Fulvius）仍然看到体育场里一排排的座位。西斯笃四世将城市集市搬到了纳沃纳，一直持续到 1869 年。这个罗马最大的广场成为了文艺复兴时期的马克西姆斯马戏团（Circus Maximus），狂欢游戏、赛马、竞技和戏剧场景都在这里上演，使古老的体育场又回到了它最初的用途。除了奥尔西尼家族和西博家族（位于帕姆菲利宫殿遗址上），广场上只有圣艾格尼丝教堂和圣贾科莫西班牙教堂。广场一侧是阿戈内的圣卡特琳娜教堂，现名尼科洛-德-洛雷内西教堂，位于阿尼玛医院对面；然后是梅利尼宫殿，其塔楼依然矗立。以他的名字命名的街道通往 Via del Parione，这条古老的道路至今仍保留着整个地区的名字。在那里，与阿马特斯基（Amateschi）家族有血缘关系的萨西（Sassi）家族拥有一座大型宫殿，里面有许多古董。帕里奥内的圣托马索（S. Tommaso in Parione）始建于十二世纪。世纪，旁边是纳尔迪尼学院（Collegium Nardini）。那里的一个广场被称为 Parionis 广场。尼古拉五世统治时期是抄写员的黄金时期，他们在这里成立了自己的 Standesvertretung 公司，并在圣托马索教堂内设立了自己的小教堂。

Parione 街通向今天的 del Governo Vecchio，当时的名字我们还不知道。那里已经开始建造庄严的建筑。在那里已经可以看到纳尔迪尼宫，其后部一直延伸到帕里奥内大街。对面的图尔基斯宫建于 1500 年，现在依然屹立。但直到十六世纪，这条街道上才开始出现体面的建筑。侧街通向萨维利家族的宅邸，萨维利家族的一座警察监狱被命名为 Corte de' Savelli，侧街还通向拉瓦格纳伯爵乌尔巴诺-菲斯基（Urbano Fieschi）建造的宫殿，他是西克斯图斯四世的 Protonotar。宫殿以附近的喷泉命名为 di Pozzo Albo。它就是今天的索拉宫。圣玛丽教堂（_di Valicella_或_Chiesa nuova_）也是以这个喷泉命名的。这一地区也正在开发之中。

Parione 的家族：Amateschi. Amici. 德-安吉利斯。安佐里尼。阿斯塔利 巴尔巴里尼 卡尔维 卡波尼 卡迪尼 卡泰里尼 西普里亚尼 库特布拉卡 法比 Federici. Fusarii. Ilperini. 莱奥尼 Mancini. 马塞里尼 马图齐 马扎托斯塔 马克西米 梅利尼 奥尔西尼家族 帕卢泽利 皮奇 拉纳利 德罗马 罗莎 萨西 萨维利家族。西格诺雷蒂 西尼巴尔迪 De Spiritibus. 斯廷奇 斯卡普齐 塔尔塔里 特巴尔德斯基 乌巴尔迪尼 瓦伦蒂尼 维奇亚 文森特尼

S. Eustachio 街区。这个建筑林立的街区的中心就是以其名字命名的古老教堂。教堂周围矗立着大学等大型建筑，附近还有一座宫殿，据说最初是由红衣主教梅尔基奥尔-科皮斯（Melchior Copis）建造的。不过，直到 1505 年，这座宫殿一直归蒙托里奥伯爵吉多-洛特留斯（Guido Lotterius）所有，他的兄弟西诺夫（Sinolfo）对宫殿进行了华丽的装饰。在此之前，红衣主教乔瓦尼-美第奇（Giovanni Medici）一直租住在这里，他在这里收藏了他的图书馆和许多古董。1505 年 7 月 2 日，这位红衣主教，或者说是他的弟弟朱利安和侄子洛伦佐-美第奇以 10100 个杜卡特的价格买下了这座宫殿，就这样，宫殿一直归这个家族所有，直到保罗三世时期归法尔内塞家族所有。查理五世的女儿、奥塔维奥-法尔内塞的妻子玛加丽塔将其命名为玛达玛宫。这座宫殿于 1642 年重建。宫前的广场被称为伦巴第广场（dei Lombardi），从那里有一条小巷通往纳沃纳。在曾经属于法尔法并矗立在那里的古老教堂中，圣萨尔瓦托雷泰莱西诺（Salvator in Thermis，出自尼禄的浴场）仍然保留着，而圣玛丽亚教堂（S. Maria in Thermis）则在圣路易吉-德-弗朗西斯教堂（S. Luigi dei Francesi）建成后消失了。西克斯图斯四世已经将这两座教堂捐献给了法兰西国家，用于建立一所医院。您仍然可以看到旧浴场的遗迹。

从伦巴第人广场继续向奥古斯丁教堂所在的街区走去，经过克雷森齐宫就到了先贤祠。另一条小巷穿过大学，通向瓦莱街区，然后回到锡耶纳广场。瓦莱家族在那里拥有几座宫殿，后来在红衣主教安德烈亚的新建筑中消失了。夸特拉齐家族和阿德奥达托二世也住在同一地区。他们的宫殿后来进行了改建，并以红衣主教斯托帕尼或维多尼的名字命名。

阿尔贝蒂尼家族和诺拉的奥尔西尼家族与塞萨里尼家族住在同一条街上。这个家族曾定居在一个叫做 Calcaranum 的地方，因为这里曾是石灰采石场，弗拉米尼马戏团的废墟也曾被用来开采石灰。十二世纪时 在十二世纪时，这附近被一个日耳曼葡萄园称为 Teudemar Regio Vineae Tedemarii。这里有两座非常古老的教堂，分别是圣朱利安弗莱明教堂和圣尼古拉斯教堂，这两座教堂的姓氏都是 Cesarinis。一座名为托雷斯公国（Torre Argentina）的塔楼矗立在这里，年轻的红衣主教朱利安-切萨里尼（Julian Cesarini）在塔楼对面用美丽的门廊装饰了他的家族宫殿。尤斯塔奇奥地区的其他古老教堂包括曾经属于圣殿骑士团的圣安妮大修道院，以及附近的圣埃莱娜，或当时的圣尼科洛-德-莫利尼和圣玛丽亚（姓氏为 Publicolis）。除了几处遗址，包括阿格里帕浴场的遗迹 Arco della Ciambella，附近的古迹已经消失。如今，整个地区的建筑坚固、富丽堂皇，宛如现代城市的心脏。

S. Eustachio 的家族：Alberini 或 Ilperini。阿斯塔利或斯塔利亚。巴利斯塔里 贝洛莫 邦科雷 博内利 阿德奥达托二世。卡杜奇 卡斯塔尔迪 卡塔格纳 卡瓦列里 森西 塞萨里尼 塞利 Cosciaria. Crescenzi. 费德利 菲利皮尼 加卢齐 莱利 曼奇尼 马尔基萨尼 马克西米 穆西亚尼 穆蒂 内里 帕帕罗尼 皮奇 Quattraccia. 雷纳 雷佐西 Rustici. 萨维利家族。Simeoni. Stati. 苏尔迪 特巴尔迪 托迈 托马罗齐 Valeriani. 瓦莱 瓦尔德拉 维特拉尼 维托里 扎卡里亚

阿雷努拉（Arenula）或雷戈拉（Regola）街区。这个重要的街区从庞特（Ponte）一直延伸到犹太人区（Ghetto），一直人口稠密，拥有真正的罗马血统，仍然保留着许多古老的特征。你仍然可以看到带有圆柱门廊的前哥特式风格的房屋。雷戈拉没有中心，既没有主教堂，也没有主广场，尽管有几个广场，例如奥尔西尼家族称之为塔利亚科西亚的高地。那里只有较小的教堂：S. Birgitta 教堂位于今天的法尔内塞广场，当时大宫殿还没有建成；Monticelli 的玛丽亚教堂、Arenula 的保罗教堂、Arenula 的贝内德托教堂，1614 年，大型医院 de' Pellegrini 从这里诞生；S. Maria in Cacaberis，因中世纪的 cacabarium 或 Balbus 的地下室而得名，陶工们曾在这里定居。现在的圣玛丽亚德普朗克图教堂当时也叫圣萨尔瓦托雷泰莱西诺。Monserrato 大街早已存在，但并没有这个名字，因为通往这条街的西班牙教堂是 1495 年才建成的。当时，英国医院已经坐落于此。西斯廷大桥的修建重新连接了特拉斯提韦尔和雷戈拉，使这一地区的交通恢复了活力，但台伯河两岸仍被园地所覆盖。

著名的家族在雷戈拉居住，如森西家族（Cenci）、卡波迪费罗家族（Capodiferro）、安德烈奥齐家族（Andreozzi）、布兰卡家族（Branca）和圣克罗齐家族（Santa Croce）等，他们都居住在黑暗的高耸宫殿中。经过后者宫殿的街道被称为佛罗里达，因为它通向鲜花广场。西克斯图斯四世曾对这条街道进行过修缮，巴莱斯特拉里维科洛的碑文至今仍记载着这一点。它一直延伸到辛西奥山（Monte Cincio），辛西家族（Cencii）在那里的古堡式宫殿位于栏杆剧院的废墟之上。在它的下面，台伯河的制革区，离同样古老的犹太会堂不远处，人们仍然可以看到科拉-迪-里安佐的真正的房子。当时已经有很多犹太人居住在那里；森西宫殿前面的广场被称为 "Campus Judaeorum "或 "la Giudecca"。从那里可以到达圣安杰洛地区。

Regola 的家族：Alberici。阿莱西 安德烈齐 安东纳齐 阿曼迪 巴尔巴里尼 博维西 布兰卡 德卡波 Capo di Ferro. 卡兰佐尼 卡纳里 切利尼 Cenci. 钱波利尼 辛托里尼 圣克罗齐 加布里埃尔 戈蒂 戈蒂弗雷迪 瓜尔内里 赫库利尼 雅诺齐 Juvenalis. 劳伦提 德莱斯 Manlii. Mannetii. 马拉尼 马扎布法罗 努莫利 奥多尼 帕罗尼 帕尔马 潘塔莱 帕帕罗尼 普兰卡 罗西 Rustici. Salomoni. Sanctigrandi. 斯科蒂 Specchi. 斯廷奇 苏珊娜 Surrentini. 瓦斯基。

圣安吉洛地区。有三个古老的地方构成了这个同样奇特而阴暗的地区的主体，即围绕着屋大维娅门廊废墟的鱼市（Peschería）、马塞鲁斯剧场和弗拉米尼乌斯广场。这一地区由瓦砾和废墟堆砌而成，狭窄、潮湿、阴暗的小巷绵延于这些古迹之间。这个地区昔日的辉煌，到处都是大理石的庙宇和廊柱，而如今却变成了这副模样，没有比这更鲜明的对比了。中世纪时，这里曾是激烈的贵族战争的战场，1500 年时，古老和年轻的王朝仍在这里的塔楼宫殿中坐镇。

有两条主要街道穿过该地区，一条是从朱迪尼广场通往圣安杰洛和马尔切洛剧院，另一条是从鲜花广场通往马泰宫，与奥斯古雷大街平行。

长期以来，犹太人主要居住在现在的犹太区。但那里也有一些贵族住宅，如博卡帕杜利（Boccapadúli），甚至在圣安杰洛附近，您仍然可以看到文艺复兴时期的宫殿式住宅，尤其是被人们称为比拉多之家的一座。古老的圣安杰洛教堂在我们的时代已被完全拆毁，目前正在重建，但在屋大维娅门廊的中心仍保留着大教堂的形状，其遗迹在当时甚至比现在更令人印象深刻。所有大理石女神中最美丽的维纳斯--美第奇就躺在这里，被瓦砾覆盖，在她的坟墓上，犹太人在最肮脏的市场上用古老的大理石板出售台伯河鱼。从这个鱼市--罗马最险恶、也可能是最奇怪的地方--出发，人们首先踏上岛桥广场，这座桥被当地人称为 "Quattro Capi"，然后来到马塞勒斯剧院。这座漆黑的废墟当时与现在几乎没有什么不同。瓦砾早已在其中堆成了一座小山，萨维利家族的高耸房屋就矗立在剧院的围墙内。工匠们已经在阴暗的地窖里工作了。

马塞卢斯剧院和马帝宫之间的空间只有几座房屋，大部分是花园。马泰家族是与帕帕雷斯基家族有血缘关系的特拉斯提维里家族，十五世纪时在弗拉米尼乌斯广场的一侧建造了马泰宫殿，宫殿、修道院（Dominae Rosae in castro aureo）、玛尔加尼宫殿和圣萨尔瓦行会教堂（St Salvator in Pensilis），最后是奥斯古尔街（Botteghe Oscure）。圣安布罗吉奥-德拉-马西玛（St Ambrogio della Massima）古老的修道院矗立在马特伊宫（Mattei Palace）附近，现在仍然矗立在那里，正对着犹太人广场，这个绰号可能只是错误地来源于流入广场的马西玛河（Cloaca Maxima）的一条支流河道。科斯塔古蒂宫（Costaguti Palace）是一座十六世纪的大型建筑，现在矗立在广场一侧。后来的建筑改变了整个地方；安德烈亚斯-富尔维乌斯（Andreas Fulvius）提到过的塞特朗戈利塔（阿尔贝蒂尼家族就住在旁边）已不复存在，罗萨修道院被改建成了 S. Caterina de' Funari 教堂。马特伊宫殿与加塔尼宫殿形成了一个岛屿，在十六世纪被重建得更加富丽堂皇；马尔加尼宫殿只剩下了塔楼和院子里的一个古老的入口。圣萨尔瓦托雷泰莱西诺教堂仍然存在，其姓氏为 S. Stanislao della Nazione Polacca。弗拉米尼乌斯广场的遗址如今只能在房屋的地窖中看到。但在 1500 年左右，这些废墟仍然足够美观，就像马戏团区域本身仍像田野一样。绳索制造者（funari）在这里工作，教堂的姓氏卡特琳娜就来自他们。当时还有其他一些教堂，如 S. Andrea 和 St Nicholas de Funariis。

S. Angelo 的家族：Albertini. 阿列克西 阿米斯塔蒂 阿里戈尼 巴菲 巴莱斯特拉 巴贝里 Bastardelli. 贝鲁奥莫。布卡马齐 Buccapaduli. 布昂迪 卡尔维 卡普拉尼卡 卡伦佐尼 科斯卡里 Cotta. della Franga. 弗兰基 加尔加尼 格雷戈里 圭多尼 雅各贝利 马拉梅伦达 马达莱尼 曼奇尼 马泰 马佐奇 诺弗里 帕拉迪尼 帕皮里 帕蒂卡帕 佩利帕里 Pizi. Ponziani. Plio. Prendi. 里卡迪尼 罗基 罗马利 萨戈纳 萨尔瓦蒂 桑扎 塞尔卢皮 斯特凡诺齐 塔里 塔塔利亚 托迈 托尔多纳里 托佐利 Valarani. 瓦拉蒂 武加米尼

皮尼亚地区。Botteghe Oscure 街道是圣安杰洛和皮尼亚地区的分界线，皮尼亚地区是罗马因其古迹和教堂而闻名的街区。从这里一直走到卡尔卡纳姆河的尽头，那里现在是斯特罗兹宫殿的所在地，1500 年，Santi Quaranta alle Calcare 教堂取代了 "Stimmate "教堂。Via de' Cesarini 当时似乎被称为 Pellicciaría。Preta delli Pesci 街与之相连。教皇的游行队伍从罗马市中心出发，沿这条路经过圣马可教堂，然后前往拉特兰。我们曾多次提到这条教皇之路，即中世纪的圣路（Via Sacra），也就是教皇和皇帝加冕后从圣彼得大教堂前往拉特兰的游行路线。不言而喻，它本身并不能被理解为一条街道，尽管在某些地方它确实被称为 Via Papale。它与旧礼仪书中描述的基本相同：教皇们走过天使之桥，到达乔尔达诺山（Monte Giordano），再到帕里奥内（Parione），经过万神殿（Pantheon）和密涅瓦宫（Minerva），穿过卡尔卡南（Calcaranum）到达圣马可大教堂。今天，教皇的游行队伍仍然沿着这个方向行进。

格苏广场于 1500 年由阿尔特里（Alterii）或阿尔蒂里（Altieri）命名，他们的宫殿就设在这里。耶稣会教堂原址上有两座小教堂，分别是 S. Andrea 教堂和 S. Maria della Strada 教堂。耶稣会士后来将整个地区变成了他们的社区，并在这里建造了许多雄心勃勃的建筑；他们修建了格苏教堂（Church del Gesù），建造了罗马学院（Collegium Romanum）和伊格纳齐奥教堂（S. Ignazio），在这些建筑的原址上，以前只有一座小教堂 dell' Anunziata。从十七世纪开始，罗马贵族学院和罗马贵族的大型建筑为这里带来了最现代的声誉。但早在十五世纪末，圣马可教堂宫殿就已经矗立在这里，这座巨大的建筑开启了新罗马的建筑史。当保罗二世站在宫殿的阁楼上时，他俯瞰着拉塔大街，即使在当时，这条今天城市的主干道一直延伸到人民广场。在它的上部，也就是古时的里克塔大街（Via Recta）上，已经有了一些大型建筑，但再往下就变得越来越零乱，最后看起来不过是葡萄园之间的一条乡间小道。在弗拉米尼亚大道上曾经装饰过的凯旋门中，只有位于皮特拉大道上的克劳狄乌斯凯旋门和马库斯-奥勒留凯旋门仍是一片废墟。

罗马学院的现址还没有被宏伟的建筑所包围。圣玛尔塔修道院矗立在其下侧，旁边是一座凯旋门，即卡米利亚诺拱门（Arco Camigliano）的遗迹。卡米利亚努姆（Camilianum）是这个地方的名字，即使在灰色的中世纪，它也是塞普塔-朱莉娅（Septa Julia）曾经宏伟建筑的一部分。如今，Piè di Marmo 路从这里通向密涅瓦宫；1556 年，这座巨大的大理石基座矗立在这里，它的名字也由此而来。米涅瓦山顶的圣玛丽亚教堂当时已经有了现在的模样，广场周围也建有房屋。在布隆多斯时代，诗人森西奥-鲁斯蒂奇（Cencio Rustici）、巴蒂斯塔-德-莱尼斯（Battista de Lenis）和质子学家乔治-切萨里尼（Giorgio Cesarini）就住在密涅瓦对面，而波尔卡里宫殿则位于现在的密涅瓦酒店后面。这里有一条小巷通往广场，广场的名字可能来自古代的松树苹果形象。S. Giovanni della Pigna 教堂仍然矗立在那里。旁边是花园和葡萄园之间的卡科的圣斯蒂法诺，尼罗河和台伯河这两组奇妙的景观仍然掩埋在古伊塞姆宫的瓦砾之下。

从密涅瓦修道院（密涅瓦-朱斯蒂尼亚尼仍然躺在那里的地下）往回走，就到了马库托教堂广场，这里矗立着一座小方尖碑，如今它是万神殿前喷泉的装饰。这座古老的纪念碑是罗马最珍贵的珍珠，自欧仁四世（Eugene IV. 十六世纪初，更多的建筑被拆除，万神殿被完全绕开。万神殿前矗立着许多古物，其中包括最美丽的装饰品--大型斑岩浴缸和两只埃及狮子。尼古拉五世对穹顶的铅顶进行了翻新；前庭的楼梯已被加高的地板覆盖。

皮格纳家族：艾吉迪。阿尔贝里尼 阿尔特里尼 阿马代 阿米斯塔迪 安尼巴尔迪家族。Astalli. Balduzzi. 贝利 贝洛莫 贝纳卡杜蒂 贝内德蒂 本佐尼 博卡贝拉 邦乔瓦尼 博尔迪 卡法里 坎比 卡波奇尼 卡波加利 卡斯蒂亚 Cavalieri. 切尔西 卡姆贝塔 西马 西维里 Cossa. Cotica. Fabii. Finagrana. 弗兰吉帕尼 Gigli. Gottifredi. Infanti. 乔达尼 莱尼 朗吉 马达莱尼 马菲 马莱特里 曼奇尼 马可尼 马特鲁齐 马尔蒂尼 门特布奥纳 穆西亚尼 内利 帕卡 帕洛斯基 帕皮里 佩佩 佩拉齐 佩蒂 佩特鲁齐 Ponziani. 波卡里。夸特拉奇亚 拉莫拉奇亚 利玛窦 Ricciutoli. 罗杰里 Romauli. 罗西 罗托兰蒂 Rufini. Rustici. 萨拉戈尼 萨拉扎尼 萨西 萨托利 斯基亚沃 西格诺里 Simei. 斯梅里 斯蒂法尼 苏巴塔齐 塔内利 塔拉 塔尔塔里 特奥利 瓦内蒂 Varcelloni or Barcellona. 瓦里。Vecchia. de Vestis. Victorii. Zambecchari. 祖卡里

